\addchap{Remerciements}

Même si cette thèse n'a qu'un seul auteur, de nombreuses personnes y ont contribué plus ou moins indirectement, et je ne serai pas arrivé là où j'en suis sans eux.

Je voudrais tout d'abord remercier mon directeur de thèse, Benoit Fresse.
Il a toujours su me donner des pistes de recherches, me laisser chercher de façon indépendante tout en m'aidant quand j'avais des difficultés, me conseiller et me guider dans mes activités mathématiques, consacrer du temps à mes questions\dots{}

Je suis particulièrement reconnaissant envers Damien Calaque et Kathryn Hess, qui ont accepté d'être rapporteurs de ma thèse.
Je voudrais également remercier  les autres membres du jury : Pascal Lambrechts et Thomas Willwacher, avec qui les collaborations se sont révélées fructueuses, ainsi que Patrick Popescu-Pampu, dont le sens de la pédagogie inspire.

L'Université Lille~1 et le Laboratoire Paul Painlevé m'ont fourni un cadre propice à la réalisation de cette thèse.
Je remercie en particulier les topologues Lillois, sans qui ces années au labo auraient été bien moins intéressantes.
Je suis également reconnaissant envers l'ENS, qui finance ma thèse et où j'ai auparavant pu étudier dans des conditions favorables, ainsi qu'envers tous mes professeurs de mathématiques, du lycée jusqu'à aujourd'hui.

Je dois également remercier tous mes amis.
Tout d'abord, mes collègues doctorants, qu'ils soient déjà partis ou encore ici : les pauses du midi, les cafés, les conférences\dots{} auraient été bien mornes sans eux.
Également mes amis Lillois, et plus particulièrement ceux de la BDM : entre les hauts et les bas, ils ont toujours été là.
Et aussi mes amis d'ailleurs, que je vois moins souvent mais que je n'oublie pas.

Enfin et surtout, mes parents, ma sœur et mon frère me soutiennent et me supportent (dans tous les sens du terme !) depuis toujours.
Je leur dois beaucoup, et je les remercie pour tout.
